%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 

\title{Interaktivní evoluce MIDI souborů}

\author{Jan Dejdar}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{dejdajan@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}
Cílem této semestrální práce bylo vytvořit aplikaci, která implementuje interaktivní evoluci hudby, za použití formátu MIDI. Výsledkem by tedy měla být webová aplikace, která umožní uživateli určovat fitness funkci jednotlivých hudebních skladeb a přímo tím určovat směr, kterým se bude evoluce vyvíjet.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupní data}
Jako vstupní data byla použita sbírka zhruba 1000 hudebních MIDI souborů, ale aplikaci je možné aplikaci pro natrénování z libovolného množství vstupních souborů. Práce byla vyvíjena za použití malé různorodé části kolekce 50000 MIDI souborů stažených přes P2P.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}
Generování hudby je implementováno na základě Markovských řetězců. Ze vstupních souborů jsou pro každý nástroj zvlášť načteny posloupnosti tónů a je vytvořen odpovídající Markovský řetězec - vlastně se tedy jedná o informace, s jakými pravděpodobnosti následují za aktuálním tónem (pro daný nástroj) tóny ostatní. Takto zkonstruovaný model lze generovat novou hudbu na základě znalosti velkého množství hudby existující.

Protože jednoduché generování po samostatných tónech vede k vytváření velice chaotických a kakofonních skladeb, bylo nakonec v aplikaci implementováno generování po frázích. Po vytvoření Markovského řetězce jsou vstupní skladby (pro různé nástroje zvlášť) rozděleny na fráze o daném počtu tónů (při vývoji byla použita hodnota 16, ale toto lze změnit v nastavení), které obsahují informace o výškách tónů, jejich hlasitosti a času kdy mají začít (nebo skončit) znít. Po vygenerování následujícího tónu Markovským modelem je náhodně vybrána fráze, která tímto tónem začíná, a je použita jako další část nové skladby.

V aplikaci lze mj. nastavit počet nástrojových stop, které jsou generovány. Pro zlepšení výsledných melodií se stopy dalších nástrojů generují tak, aby jejich první tón byl tercií, kvintou nebo oktávou od prvního tónu prvního nástroje - tím lze do značné míry omezit generování výrazně kakofonických melodií.

Výše popsaným způsobem je vygenerováno celkem 9 skladeb, které lze přehrát z webové aplikace. Každou z nich si lze poslechnout, a jednu z nich označit jako dobrou, a použít ji pro další generaci. Další generace skladeb jsou generovány vždy se stejnými nástroji jako byla první zvolená. Zvolením některé skladby dojde ke zvýšení pravděpodobnosti jednotlivých následujících tónů vygenerované skladby v Markovském modelu, přičemž lze nastavit míru tohoto zvýšení. Tímto mechanismem je možné v jednotlivých generacích vylepšovat skladbu do té doby, než je dostatečně kvalitní.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- VYSLEDKY
\section{Výsledky}
Protože výsledky této práce nelze zkoumat exaktně, je nutné posoudit je subjektivně. První generace skladeb zpravidla obsahují velkou část nikterak melodického hluku, ale většinou je vygenerováno několik použitelných zvukových stop. V dalších generacích pak v závislosti na nastavené rychlosti učení dochází k vývoji směrem, který si uživatel přeje.

Subjektivně jsou díky generování pouze souznějících stop výsledné skladby poměrně melodické, problémem nicméně zůstává jejich rytmická složka. Protože jsou následující fráze vybírány pouze v závislosti na výšce posledního tónu předchozí fráze, rytmus původních skladeb je tak obsažen pouze v rámci jednotlivých frází.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}
Výsledkem této semestrální práce je poměrně dobře fungující webová aplikace, která implementuje evoluci hudebních MIDI souborů. Byl použit poměrně jednoduchý model pro generování, ale i přesto jsou výsledky subjektivně dobré. V budoucnu by bylo zajímavé například umožnit uživateli určit fitness pro více vygenerovaných souborů (ne pouze jeden), a zároveň vyřešit výše popsaný problém s rytmickou složkou generovaných skladeb.

\end{document}
